戴啟思：公義並不要求把全部人告到最盡

馳騁法律界半輩子，有人讚譽他人權大狀，有人諷刺他「抗中亂港分子的御用大律師」。他在堅持什麼？如何看法治之死？明年參選嗎？

【編者按】一紙《逃犯條例》修訂草案，引爆社會積累已久的民怨，政府的回應手法，進一步觸發史無前例的管治危機。一年過後，權力部門透過立法、拘捕、檢控等，以法律手段回應政治問題，香港司法界，與教育、社福界一同，被視為需要整頓的「三座大山」之一。身為大律師公會主席，又為外國人，多來年站在守護法治的前線，又接手大量人權案件，戴啟思首當其衝。港區國安法落實後，端傳媒兩次專訪戴啟思，談他眼中法治的要義，香港法庭的重負，外籍法官的由來，未來他是否還打算參選立法會，如何面對「愛國」的要求，也回顧他在港半輩子的法律生涯。

1984 年，悶透了英倫大狀生活的Philip Dykes 來到英殖香港，翌年 5 月加入律政司署，政府的語文主任循例給這個才 30 歲出頭的英國新丁取中文名，諧姓氏Dykes的音，叫「戴啟思」。

當時中英聯合聲明簽訂不久，香港正處於主權移交過渡初期，法制銜接是一大重點，果然有意思得多。

1989 年六四事件後，戴啟思已經是助理副檢察長（assistant solicitor general），帶領團隊負責起草《香港人權法案》，規定《公民權利和政治權利國際公約》在1997 年之後，繼續通過本地法律予以實施。英方視該法案為六四事件之後安定人心的一帖方劑，北京則認為這是衝著中方而來的掣肘。

紛紛擾擾，撤了三個條文，但算算總賬，那一回合，法律贏了。戴啟思說，「看著法案實施，而且完成得那樣快，真是興奮。」

收皮啦你老母
法律只係任當權者舞嘅利劍
而你仲幫佢磨劍

你唔係人
只係一隻狗
就算你活得幾光鮮亮麗，你都只係一隻狗

睇下跟著落去你會做咩啦

政府就係要你死

大前提係個政府係民選先適用

而家係只會對某啲人告到最盡，有啲連告都唔告... 公義？差好遠喎

所以撞斷人腳dc9用刀劏人肚個啲咪無告

佢要整死晒呢班人
又唔俾人離開香港
返工又政治打壓
眾籌幫手又告洗黑錢

迫虎跳牆 人為咗生存
任何極端嘅事都做得出

唉，d稍為正常少少就好快比人投閒置散

藍屍犯乜法都唔會有後果
相反黃C就要告到盡

圍城必闕

【人權大狀 #戴啟思，用法治保護港人：「如果我不為你爭取，或者就沒有人會為我爭取了」】

在你眼中，香港法治已死嗎？

回顧在港超過30年的法律生涯，戴啟思的戰鬥一場比一場激烈，他所面對的失敗，也一次比一次鮮明。有人讚譽他人權大狀，有人諷刺他是「抗中亂港分子的『御用大律師』」，由於他接手大量人權案件，戴啟思首當其衝「討了政權的大厭」。

國安法降臨，面對一樁樁判案，一次次抓捕，香港法治遭到前所未有的衝擊，很多市民早已對司法失去信心。

然而戴啟思還在堅持，他替被拘捕的示威者辯護，他為國安法下第一個被檢控的市民 #唐英傑 申請人身保護令和保釋。這一回合，戴啟思輸了，但下一回合，再下一回合，他仍然出現在需要他幫助的普通人面前。

「我不認為一個人的政治信念與他有罪還是無罪的判決有關。一個人的政治信念或許可以解釋他或她為何會出現在法庭，但對於裁定他或她是否犯了罪是沒有關聯的。」

我們走進這位人權大狀，聽一聽他半輩子的法律堅持，看看他如何輸了一仗再打一仗…

#相關閱讀
大檢控，香港人經歷的拘捕和審判☞☞☞
=============================================
😽一人限定、多人團購，暢閱不受限！ #學生方案：

😽用你選擇的媒體，決定你看見的世界 #加入會員：

#端傳媒 #香港 #大律師 #司法獨立 #國家安全法 #反修例運動 #香港法治

唔好咁睇高香港人，佢哋寧願自殺

講真，我真係好睇唔起自殺果班，佢哋咁樣括出去，但又唔敢做啲幫到人既野

法律只係工具，冇公正性可言，你嘅個人品格早已超越法律

香港既公義咪就係政治工具
D虐待動物傻鳩有晒證據都唔撚告，街邊行過又話你出現係唔應該出現既地方有罪，ON99

反送中前你可以想像到香港人嘅進化咩
一年內 私了 汽油彈 刺客 槍 土製炸彈
和你非進化到幾勇武都唔割

何況窮途末路有乜做唔出

上述既有幾多啊
得個小貓幾隻做所以咪俾人起晒囉

其實真正保護市民，得槍炮子彈

本身都有咁既潛質既。

公義？乜唔係out咗喇咩

手執鋼刀九十九，殺盡黃狗方罷休
殺呀~
可憐嘅狗狗

選擇性地

執法
控告
判刑

都係依法施政